

Exercice 2:

1/ Soit $X = R \cos(\Theta)$ et $Y = R \sin(\Theta)$

$\Theta \sim U([0, 2\pi])$ et $f_R(r) = r \exp\left(-\frac{r^2}{2}\right) 1_{\mathbb{R}^+}(r)$
 Θ et R indépendants.

$$f_{\Theta \times \mathbb{R}}(\theta, r) = f_{\Theta}(\theta) \times f_R(r) \quad \text{par indépendance.}$$

$$= \frac{1}{2\pi} \times r \exp\left(-\frac{r^2}{2}\right) 1_{\mathbb{R}^+}(r) 1_{[0, 2\pi]}(\theta)$$

déterminons la densité de probabilité de (X, Y) par la méthode de changement de variable. Posons la fonction de transfert

$$g(r, \theta) = \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} r \cos \theta \\ r \sin \theta \end{pmatrix} \quad J_g = \begin{bmatrix} \frac{\partial g_1}{\partial r} & \frac{\partial g_1}{\partial \theta} \\ \frac{\partial g_2}{\partial r} & \frac{\partial g_2}{\partial \theta} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \cos \theta & -r \sin \theta \\ \sin \theta & r \cos \theta \end{bmatrix}$$

$$\text{d'où } \det J_g = r$$

La formule de la fonction nœud est : $E(h(X)) = \int_Y h(y) f_Y(y) dy = \int h(y) \int_X g(y) \times \frac{1}{\det J_g(g(y))} dy$

$$\begin{aligned} \text{or ici en remplaçant} \quad f_{X,Y}(x,y) &= f_{R,\Theta}(r,\theta) \times \frac{1}{|\det J_g|} = \frac{r}{2\pi} \exp\left(-\frac{r^2}{2}\right) \times \frac{1}{r} \\ &= \frac{1}{2\pi} \exp\left(-\frac{r^2}{2}\right) \\ \text{or } r^2 &= x^2 + y^2 \\ &= \frac{1}{2\pi} \exp\left(-\frac{x^2}{2}\right) \times \frac{1}{2\pi} \exp\left(-\frac{y^2}{2}\right). \end{aligned}$$

$$\text{ou } f_{X,Y}(x,y) = f_X(x) \times f_Y(y) \quad \text{qui est la fonction densité d'une loi normale centrée réduite.}$$

On remarque que les variables sont séparables et que les marginales sont des $N(0,1)$

2/ Il faut utiliser the Inverse transform sampling method.

Nous savons que $F_X(x) = U$ ou $U \sim \mathcal{U}([0,1])$

Regardons dans le cas :

$$\begin{aligned} F_R(x) &= P(R \leq x) = \int_{-\infty}^x f_R(r) dr = \int_{-\infty}^x \exp\left(-\frac{r^2}{2}\right) \mathbb{1}_{r \geq 0} dr \\ &= \left[-\exp\left(-\frac{r^2}{2}\right)\right]_0^x \\ &= 1 - \exp\left(-\frac{x^2}{2}\right) \end{aligned}$$

ainsi

$$U = 1 - \exp\left(-\frac{x^2}{2}\right)$$

$$x = \sqrt{-2 \log(1-U)}$$

d'où

$$R = \sqrt{-2 \log(1-U)}$$

Idem pour Θ nous trouvons que

$$\Theta = 2\pi U.$$

Algo :

Simuler $U_1, U_2 \stackrel{\text{iid}}{\sim} \mathcal{U}([0,1])$.

Poser $R = \sqrt{-2 \log(1-U_1)}$ $\Theta = 2\pi U_2$.

Calculer $X = R \cos(\Theta)$, $Y = R \sin(\Theta)$

Retourner (X, Y)

Par la question 1 nous avons que (X, Y) est un couple de ^{deux} variables gaussiennes indépendantes.

3/a) À la fin de la boucle while. la condition $V_1^2 + V_2^2 \leq 1$ sélection uniformément sur un disque unité ainsi (V_1, V_2) est une distribution uniforme du disque unité

b) On cherche le nombre moyen de pas dans la boucle while.

On sample uniformément sur ~~les~~ carrés V_1 et V_2 sur $[-1,1]$ qui représente ~~le~~ son carré de côté 2

La probabilité de tomber dans le cercle unitaire est :

$$p = \frac{\text{Aire cercle}}{\text{Aire carré}} = \frac{\pi}{4}$$

la variable aléatoire Z qui est le premier succès ~~sur~~ de sampler V_1, V_2 qui sont dans le cercle unitaire soit une loi géométrique de probabilité p

ainsi $E(Z) = \frac{1}{p} = \frac{4}{\pi} \approx 1,273$

Ainsi le nombre moyen de steps est 2

c) * Montrons que $V = V_1^2 + V_2^2$ suit une loi uniforme. Regardons sa fonction de répartition

$$F_V(v) = P(V \leq v) = P(\underbrace{V_1^2 + V_2^2}_{\text{l'événement que } (V_1, V_2) \text{ soit sur le disque de rayon } \sqrt{v}} \leq v)$$

or $(V_1, V_2) \sim U[\text{disque unitaire}]$

d'où $P(V_1^2 + V_2^2 \leq v) = \frac{\pi \sqrt{v}^2}{\pi} = v$

ainsi $F_V(v) = v$ qui est la fonction de répartition d'une loi uniforme
or $v \in [0, 1]$ d'où $V \sim U([0, 1])$

* Montrons que T_1 suit la même distrib^o de $\cos(\Theta)$

Puisque $V_1^2 + V_2^2 \leq 1$ alors on peut écrire $V_1 = R \cos(\Theta)$, $V_2 = R \sin(\Theta)$

$$T_1 = \frac{R \cos(\Theta)}{\sqrt{R^2(\cos^2(\Theta) + \sin^2(\Theta))}} = \cos(\Theta)$$

Puisque (V_1, V_2) uniforme sur disque pas de direction de prédilection ainsi $\Theta \sim U([0, 2\pi])$

Ainsi $T_1 = \cos(\Theta)$

$$V = R^2 = R^2 \cos^2(\Theta) + R^2 \sin^2(\Theta) = V_1^2 + V_2^2$$

Regardons la bi-conjointe (R, Θ) appliquons un changement de variable avec V_1, V_2

$$\int_{\mathbb{R}^2} f(\mathbf{x}) d\mathbf{x} = \int_0^1 \int_0^{2\pi} f(r \cos \theta, r \sin \theta) \times \det J_{g^{-1}} dr d\theta = \frac{1}{\pi} \int_0^1 \int_0^{2\pi} f(r \cos \theta, r \sin \theta) dr d\theta$$

= $\frac{1}{\pi}$ car uniform

= r

où $g^{-1}(r, \theta) = \begin{bmatrix} r \cos \theta \\ r \sin \theta \end{bmatrix}$.

Montrons que R et Θ sont indépendants. calculons les lois marginales de (R, Θ)

$$f_R(r) = \int_0^{2\pi} f_{R,\Theta}(r, \theta) d\theta = \frac{r}{\pi} \times 2\pi = 2r$$

$$f_\Theta(\theta) = \int_0^1 f_{R,\Theta}(r, \theta) dr = \left[\frac{r^2}{2\pi} \right]_0^1 = \frac{1}{2\pi}$$

$$f_R(r) \times f_\Theta(\theta) = \frac{2r}{2\pi} = \frac{r}{\pi} = f_{R,\Theta}(r, \theta) \quad \text{ainsi } R \text{ et } \Theta \text{ sont indep.}$$

or $\left\{ \begin{array}{l} T_1 = \cos(\Theta) \\ V = \mathbb{R}^2 \end{array} \right.$ par le lemme de coalition son alors indep

d) Nous savons que $V \sim U([0,1])$.

- ainsi par la question 2 nous savons que S et R suivent la même loi

- Par la question 3 c) T_1 et $\cos(\Theta)$ suivent la même loi

donc $\left\{ \begin{array}{l} X = S \times T_1 \\ \quad = R \cos \Theta \\ \text{et } Y = S \times T_2 \\ \quad = R \sin \Theta \end{array} \right. \Rightarrow (X, Y) \text{ est une distribut. indep. de Gaussien } N(0,1) \text{ par la question 1.}$